===============
Champ de valeur
===============

Équation fondamentale du champ de valeur
========================================

Au regard de ce qui a été précédemment établi, nous avons en tout point « x » de
l'espace économique et au temps « t », une production Cx, associée à un prix Px,
ainsi qu'un flux de production entrante ou sortante (positive ou négative) Cfx
associée à un prix Pfx, ainsi qu'une monnaie créée en X dMx et un flux de
monnaie entrante ou sortante (positive ou négative) dMfx.

Dans le cas où la monnaie représente très exactement la valeur produite et
échangée nous avons :

.. math::

   dMx - Px \times dCx + dMfx - Pfx \times Cfx = 0

Mais comme par ailleurs cette égalité n'est que très exceptionnellement réalisée lors d'échanges ou de productions immédiats, nous appelons J le champ généralement non nul, défini en tout point « x » de l'espace-temps économique, par :

.. math::

   dJx = dMx - Px \times dCx + dMfx - Pfx \times Cfx

dMx représente donc ici le Dividende Universel, Px × dCx le potentiel de valeur
individuel (la part d'innovation économique de chaque individu), tandis que dMfx
représente le flux local de la masse monétaire totale préexistante, et Pfx × Cfx
le flux local des échanges (positif s'il augmente, négatif s'il diminue).

Le champ de valeur différentiel est dynamique, évolue dans le temps, et mesure
donc en chaque point de l'espace économique, le différentiel de monnaie et de
valeur créées par l'individu « x », ajouté à la part de monnaie et de valeur
globale circulante au point « x ».

Le champ résultant de son intégration « J(t) » montrera donc des bosses
positives là où se trouveront des surplus de monnaie par rapport à la valeur
potentielle locale de la production effective de biens et services, et
inversement des creux là où la valeur potentielle locale de la production
excèdera la quantité de monnaie présente (qui peut être négative dans le cas
d'une émission de dette...).

Exemple de champ pour une zone économique comprenant une zone d'excès monétaire
représenté par une bosse, et une zone où il y a une production de valeur
associée à une rareté monétaire représentée par un creux, le reste de la zone
étant équilibré.

Étant donné que la valeur est relative à l'observateur qui la mesure, (aux
acteurs qui l'échangent), on parlera de façon plus exacte de « valeur
potentielle locale de la production » et non pas de valeur au sens absolu qui
serait quelque chose de reconnu par tous les acteurs de l'économie, ce qui n'a
pas de sens en théorie relative de la monnaie.

Pour peu que ces deux zones soient pseudo-isolées au sein de la zone économique,
et produisent les mêmes biens et services, on aura des prix élevés dans l'une et
bas dans l'autre uniquement à cause de la densité monétaire ainsi distribuée.

.. figure:: images/champ_valeur_1.png
    :align: center
    :scale: 100

    *Variations spatiales du champ de valeur (Luc Fievet TRM 2.0)*

*NB : Yoland Bresson définit le champ de valeur comme*

.. math::

   dJ = dx / K + dM / M - dp / P - dc/C

*où K représente l'étalon temps (le Dividende Universel),*
*M la masse monétaire P la production et C les échanges économiques.*
*Le champ de valeur ainsi posé est sans dimension.*
*Les deux définitions sont proches, car basées sur les mêmes grandeurs,*
*et prenant toutes deux la mesure du local et du global*
*dans une équation différentielle. Je distingue par ailleurs,*
*dans un souci de précision la part de production et de monnaie*
*créée localement et celle qui est échangée.*


Le champ de valeur de l'argent dette
====================================

Cette définition du champ de valeur permet de se représenter l'évolution des
économies à mécanisme d'argent-dette. Le centre d'émission bancaire émet de la
monnaie-dette qui se diffuse ensuite sur les bords.

L'émission initiale de dette se fait pour un premier cercle de bénéficiaires qui
sont soit les banques elles mêmes, les états grands consommateurs de monnaie
dette, ou encore les grandes entreprises, l'ensemble consommant l'essentiel de
cette création de crédit unilatérale. Cette monnaie émise de façon abrupte et
centralisée dévaluera lentement la monnaie disponible dans le reste de la zone
économique au fur et à mesure de sa diffusion dans l'espace économique.

.. figure:: images/champ_valeur_2.png
    :align: center
    :scale: 100

    *(Luc Fievet TRM 2.0)*

Le terme « monnaie-dette » est insuffisant pour comprendre le mécanisme, parce
que la dette émise n'est en fait jamais vraiment remboursée, seuls les intérêts
sont en général payés assurant une rente perpétuelle à l'émetteur
monopolistique.

Ce système monétaire centralisé et asymétrique doit sa perpétuation à son
monopole, ainsi qu'à l'octroi de toujours plus de dettes à un rythme suffisant
pour payer les intérêts, mais uniquement pour le premier cercle. Le reste de
l'économie n'est servi en monnaie qu'en échange de production réelle (ce dont
s'abstient le premier cercle émetteur), et est donc assujetti au pouvoir
monétaire.

Le champ de valeur d'un système d'échange local « SEL »
=======================================================

Les SEL se développent lors des crises monétaires cycliques, du fait de
l'absence de monnaie, qui bloque l'économie et les échanges éloignés du centre
d'émission d'argent-dette. Les communautés disposant d'une pseudo-autonomie sur
des domaines d'activités en général limités, développent alors une monnaie
complémentaire symétrique, qui permet de s'affranchir en partie de la monnaie
centrale.

Les SEL se créent la plupart du temps sur un modèle symétrique de crédit mutuel
et ne font donc pas apparaître de distorsions quant à la monnaie créée au sein
de la communauté économique. Étant créés sur la base d'une monnaie
complémentaire, leurs échanges ne sont pas officiellement comptabilisés dans
l'économie officielle, et c'est une part considérable du PIB qui échappe ainsi à
la valorisation de l'économie, du fait de la non-densité intrinsèque aux
monnaies à émission asymétrique.

.. figure:: images/champ_valeur_3.png
    :align: center
    :scale: 100

    *Le SEL est « plat » initialement,*
    *sa densité de création monétaire est spatialement équilibrée.*
    *Elle ne le sera pas temporellement s'il utilise*
    *un crédit mutuel fixe donc créé une seule fois*
    *à l'origine de son axe de temps économique (Luc Fievet TRM 2.0)*

Le champ de valeur de la production non monétisée
=================================================

La production non monétisée, par absence totale de monnaie centrale ou locale,
apparaît dans le champ de valeur comme un creux : (monnaie = 0) – valeur < 0.
C'est le cas de toute la production troquée, donnée, produite sans échanges
marchands, dont font partie l'essentiel de la production des logiciels libres,
des œuvres libres de droits, de tous les services bénévoles, qui bénéficient
dans une  une part non négligeable à l'économie monétisée.

On peut se demander pourquoi des producteurs donnent leurs productions sans
bénéficier d'un retour monétaire. La raison en est que certaines valeurs sont
d'autant plus importantes qu'elles se diffusent rapidement, largement et
librement, permettant l'établissement d'usages, de normes, et de recrutement de
nouveaux producteurs apportant leurs modifications à la communauté.

La valeur de ce type de production dépasse d'un facteur d'échelle
incommensurable la valeur de l'ensemble des entreprises cotées du secteur, quand
on en chiffre le coût de développement équivalent qu'il faudrait investir pour
produire la même chose. Il faut simplement penser qu'en 2010 tout internet
fonctionne essentiellement sur des couches libres, en terme de protocoles,
serveurs, logiciels, base de données...

La Science elle-même fait l'objet le plus souvent de découvertes libres de
droit. Les inventeurs scientifiques sont le plus souvent amenés à publier leurs
découvertes afin de les faire valider par leurs pairs, et il s'agit d'un travail
collaboratif autant dans le temps (les scientifiques du présent bénéficiant des
découvertes d'hier) que dans l'espace (les découvertes étant aussi le plus
souvent issues d'un travail commun). On peut se demander par exemple ce
qu'Einstein aurait pu retirer comme droits sur la « propriété intellectuelle »
de la Théorie de la Relativité. Ce serait intéressant à chiffrer, pour savoir
exactement ce que le bonhomme a donné en termes économiques « habituels »...

Il semble que les producteurs de logiciels et d'œuvres libres n'aient pas
encore pris la peine d'intégrer l'outil monétaire au sein de leur communauté, ce
qui est un mystère, bien que la révélation du mystère monétaire ne soit pas
aisée, elle est typiquement de l'ordre de l'algorithmique et du jeu, domaines
maîtrisés par cette communauté. Pourtant il existe déjà des logiciels permettant
d'établir un lien monétaire communautaire, et qui se déploient rapidement.

.. figure:: images/champ_valeur_4.png
    :align: center
    :scale: 100

    *La production non-monétisée*
    *peut-être tout à fait énorme en terme de valeur*
    *et arbitrairement ignorée d'un centre arbitraire*
    *d'émission d'une « monnaie dette » qui ne monétise que ce qu'il connaît,*
    *niant ainsi la deuxième liberté économique. (Luc Fievet TRM 2.0)*

Cependant, pour compenser ce triste constat, sans doute temporaire, on peut
remarquer que les grandes communautés créées autour d'activités ludiques comme
Seconde Life, mais plus encore sans doute World of Warcraft, ont développé une
approche monétaire puissante. Ainsi la monnaie interne du monde persistant de
WoW, n'est pas créée convenablement, mais reste accessible via des actions
normales du jeu, fait l'objet de transactions extérieures, y compris en monnaie
officielle. Ceci démontre de façon indubitable, que dès lors qu'une monnaie se
crée au sein d'une communauté, la valeur se révèle, et non pas l'inverse.

C'est donc parce qu'il n'y a pas encore de monnaie circulante au sein de la
communauté créant des valeurs libres de droit, que la valeur de ces œuvres
libres n'est pas actée. Tandis que la création d'une monnaie au sein d'une
communauté de jeu fait spontanément jaillir une valeur mesurable. La monnaie
est donc non seulement un outil d'échange mais un outil de mesure
participatif. On ne peut pas mesurer de valeur économique dans une zone
privée de monnaie. C'est une grande incompréhension de ce mécanisme qui fait
diriger des politiques économiques sur des données comme le PIB, qui ne
mesure que ce qui est déjà monétairement irrigué, créant des effets de
bulles et de résonance, et ne finançant que le passé à base de créances sur
le futur, et jamais le futur sur la base d'un Dividende sur le passé.

L'énorme valeur non monétisée a pour fonction d'appeler à une énorme
création monétaire, qui dépasse de très loin la somme des anciennes valeurs
sur lesquelles circulent la monnaie pré-existante. Ceci est la base
productive des poussées inflationnistes historiques : la création violente
d'argent-dette dans le but pour ses émetteurs de s'accaparer frauduleusement
de la nouvelle valeur de remplacement économique.

Le champ de valeur d'une économie à Dividende Universel
=======================================================

Une économie à Dividende Universel égalise la création monétaire. Cela n'empêche
en rien l'apparition de creux et de bosses, mais cela les rend partout
possibles, sans aucun point central, et surtout suscitant une circulation de la
monnaie dans toute la zone économique par sa structure intrinsèquement dense,
qui limite les points et les durées d'accumulation tant monétaires que
productives.

.. figure:: images/champ_valeur_5.png
    :align: center
    :scale: 100

    *Champ de valeurs fluctuant, sans point central (Luc Fievet TRM 2.0)*

Il n'y a pas dans ce type d'économie de point central de création de monnaie, ce
qui rend tout projet, toute production, et tout circuit économique autonome
directement monétisable partout et en tout temps.

Dans un champ monétaire d'argent-dette, loin d'un centre d'émission, on
retrouvera ce type de structure, mais à une échelle trop faible par rapport aux
distorsions centrales, ce qui la fera apparaître comme plate (à distorsion
négligeable) vu depuis le centre. Le problème est alors la force d'attraction de
la fausse dette centrale (et vraie création monétaire asymétrique et
frauduleuse) qui provoque une lutte incessante pour s'en libérer.

Les forces en jeu
=================

Le champ de valeur a tendance à osciller autour de son point d'équilibre. Aussi
un creux aura tendance à augmenter jusqu'à attirer la monnaie existante, et si
elle n'est pas suffisante, à susciter la création monétaire (jusqu'à susciter la
création d'une monnaie complémentaire locale). De la même façon la monnaie aura
tendance à s'accumuler jusqu'à susciter l'achat de valeurs non monétaires. Creux
et bosses sont donc comme deux masses s'attirant l'une l'autre. Ce phénomène
peut être vu à toutes les échelles de mesure, de l'individu à la zone économique
dans son ensemble, et le processus de comblement des creux par les bosses est
inéluctable, qu'il soit continu ou discret, rapide ou lent, pacifique ou
violent.

Dans un système central d'argent-dette l'accumulation centralisée de monnaie ou
de production se fait jusqu'à un point de rupture où la force d'attraction du
surplus excessif de monnaie face au surplus excessif de production non monétisée
déclenche un mouvement brutal. Soit en général l'hyperinflation des prix de la
production sous-monétisée pendant trop longtemps, qui se développe avec un
afflux de monnaie libérée depuis le centre, ou bien des mouvements d'arrêt de
production par absence de monnaie ou de contre-partie pendant trop longtemps, ce
qui peut mener à des crises sociales d'envergure historique, des révolutions ou
des guerres.

Le système de création monétaire choisi (ou imposé) détermine donc le type de
développement économique qui s'en suivra ainsi que la forme spatio-temporelle du
champ de valeur : une fluctuation continue sans interruption pour un système à
Dividende Universel, et des pyramides de monnaie centrale à effondrement
cycliques (bulles monétaires, appelées encore bulles spéculatives) pour les
systèmes à émission asymétrique.
